{"questions":[{"question":"Ką reiškia programa, kai kalbama apie projektus?","options":[{"title":"vieną projektą, kuriuo siekiama tam tikrų tikslų,","correct":false},{"title":"kelių koordinuojamų projektų grupę,","correct":true},{"title":"numatomų rezultatų rinkinį, kurie padėtų pasiekti\nspecifinius projekto tikslus,","correct":false},{"title":"vieną projektą, padalintą į smulkesnes lengviau valdomas\ndalis","correct":false}],"explain":"Inicijavimo procese nėra rengiamas projekto apimties\n(reikalavimų) aprašas. Jis rengiamas apimties (reikalavimų)\nplanavimo metu.\nOficialiai projekto inicijavimo proceso rezultatas yra\nprojekto nuostatai ir apimties (reikalavimų) metmenys,\nkuriuos tvirtina organizacijos vadovybė ir leidžia pradėti\nprojektą.35\n1"},{"question":"Kuriuo projekto metu galimybės daryti įtaką galutiniams\nprojekto rezultatams yra didesnės?","options":[{"title":"vėlesniame projekto etape,","correct":false},{"title":"ankstesniame projekto etape,","correct":true},{"title":"bet kuriuo projekto metu,","correct":false},{"title":"ankstesniame projekto etape, tačiau jos didėja projekto\neigoje.","correct":false}],"explain":"Apribojimas - tai aplinkybė, ribojanti projekto grupės\npasirinkimo galimybes. Jis gali turėti įtakos projekto darbams\nar darbų grafikui.38\n1"},{"question":"Jūs esate pašto įmonės projekto vadovas. Jums pavedė vykdyti projektą,\nkuris įgalintų perkelti pašto tvarkymo programinę įrangą iš nuomojamo\ndidžiojo tipo kompiuterio (mainframe) į naujos platformos aplinką. Tuo pačiu\nmažiausiomis sąnaudomis turi būti pagerintas minėtos programinės įrangos\nfunkcionalumas. Preliminarus projekto biudžetas buvo patvirtintas, ir\nsponsorius informavo, kad didžiojo kompiuterio nuomos sandorio terminas\nyra metų pabaiga. Nauja sistema turi būti įdiegta iki to laiko, kad didžiojo\nkompiuterio nuomai nebereikėtų papildomų išlaidų. Kuris iš jūsų projekto\napribojimų yra pirmaeilis?","options":[{"title":"kaina,","correct":false},{"title":"laikas,","correct":true},{"title":"projekto apimtis (scope),","correct":false},{"title":"kokybė.","correct":false}],"explain":"Paprastai išlaidos yra mažesnės projekto pradžioje.\nIšlaidos kinta projekto bėgyje. Tačiau daugelyje projektų išlaidos\nbūna mažesnės projekto pradžioje, jos didėja projektui einant į\npabaigą ir nutrūksta pabaigus projektą. Yra vadinamoji visų\npadarytų išlaidų kreivė S-curve.41\n1"},{"question":"Projektas apibūdinamas kaip?","options":[{"title":"ribotos trukmės pastangos unikaliam produktui, paslaugai\nar rezultatui gauti;","correct":true},{"title":"grupė susijusių veiklų specifiniams verslo tikslams pasiekti;","correct":false},{"title":"suplanuotos veiklos atlikti užduotims, kurios anksčiau\nnebuvo atliktos;","correct":false},{"title":"grupė veiklų keleto nuolatinių ir bendrai valdomų funkcijų\nvykdymui.","correct":false}],"explain":"Nepanaudoti organizacijos ištekliai nėra bendroji priežastis pradėti\nkokį nors projektą.\nPagal projektų valdymo žinyną (PMBOK) projektai paprastai\npradedami iškilus problemai ir esant galimybei ją spręsti arba\natsiradus verslo poreikiui. Bendrosios projektų inicijavimo\npriežastys yra paklausa rinkoje, verslo poreikiai, technologinė\npažanga, teisės aktų reikalavimai, socialiniai poreikiai. Vien tik\nnepanaudotų išteklių organizacijoje turėjimas nėra priežastis\npradėti projektą.44\n1"},{"question":"Kurie trys veiksniai tradiciškai vadinami projekto „apribojimų\ntrijule“?","options":[{"title":"laikas, kaina, rizika;","correct":false},{"title":"laikas, kaina, apimtis;","correct":true},{"title":"laikas, kaina, kokybė;","correct":false},{"title":"laikas, rizika, našumas.","correct":false}],"explain":"Projekto rezultatu nėra laikytinas naujos aprangos debiutas\n(pristatymas pirmą kartą).\nRezultatas – tai realus, apčiuopiamas, patikrinamas projekto\ndarbų rezultatas. Apie naujos aprangos sukūrimą bus\npranešama baigus projektą. Todėl naujos aprangos debiutas\n(pranešimas) negali būti traktuojamas kaip projekto rezultatas.\nKiti išvardinti dalykai – medžiaga, įranga, nauja apranga – yra\nprojekto rezultatai.47\n1"},{"question":"Kuri iš žemiau pateiktų frazių nėra teisinga, kalbant apie projektų\ngyvavimo ciklą?","options":[{"title":"ciklas aiškiai išskiria projekto pradžią ir pabaigą;","correct":false},{"title":"kiekvienas subprojektas (projekto dalis) turi tokias pačias fazes\nkaip ir viso projekto gyvavimo ciklas;","correct":true},{"title":"ciklas apibūdina darbus, kuriuos reikia atlikti kiekvienoje projekto\nfazėje;","correct":false},{"title":"ciklas susieja projektą su kitomis organizacijoje atliekamomis\noperacijomis.","correct":false}],"explain":"Jūs turėtumėte prašyti sponsorių finansuoti galimybių studiją.\nGeriausias sprendimas yra kreiptis į sponsorių finansuoti galimybių studiją, kad\nįsitikintumėte, ar jūsų vertinimas yra teisingas. Taip pat, tai padeda įvertinti naujas\ntechnologijas. Galimybių studijos dar yra vadinamos konceptualiomis studijomis\n(concept studies).\nJūs neturėtumėte formuoti projekto grupės arba rengti preliminarų projekto\napimties aprašą, nes šie veiksmai dar yra per ankstyvi.\nTaip pat jūs neturėtumėte nagrinėti naujų technologijų projekto prastovų metu.\nPrastovų gali ir nebūti, taip pat jūs galite neturėti įgaliojimų naudoti darbo\nvalandas tokiems tyrinėjimams.50\n1"},{"question":"Kuris iš teiginių yra teisingas kalbant apie stiprios (strong)\nmatricos tipo organizaciją?","options":[{"title":"tai yra tas pat, kaip ir siaurojo (tight) matricos tipo\norganizacija;","correct":false},{"title":"joje projekto vadovui suteikiami visi įgaliojimai;","correct":false},{"title":"joje projekto vadovui suteikiama didžioji dalis įgaliojimų;","correct":true},{"title":"joje projekto vadovas suprantamas kaip pavedimus\noperatyviai atliekantis asmuo (expeditor).","correct":false}],"explain":"Užduotys programinės įrangos moduliams sukurti nėra\nprojekto ištekliai. Tai daugiau sietina su projekto rezultatais.\nVisi kiti išvardinti dalykai suprantami kaip projekto ištekliai.\nProjekto išteklius sudaro žmoniškieji ištekliai, inventorius,\nmedžiagos, reikalinga aparatinė ir programinė įranga, tiekėjų\npaslaugos, mokymai, komandiruotės.53\n1"},{"question":"Jūs dirbate projekto vadovu didelėje organizacijoje. Vadovybė neseniai\nsužinojo apie naujus pasaulinio pozicionavimo sistemos atradimus, kas\nįgalintų ir jūsų organizaciją teikti papildomas paslaugas klientams. Jūsų\npaprašė vadovauti naujų paslaugų kūrimo projektui, ir organizacijos\nvadovybė nori pristatyti naują paslaugą prekybos parodoje kitų metų\npirmąjį ketvirtį. Kokia šio projekto inicijavimo priežastis?","options":[{"title":"socialiniai poreikiai;","correct":false},{"title":"verslo poreikiai;","correct":false},{"title":"paklausa rinkoje;","correct":false},{"title":"technologijų pažanga.","correct":true}],"explain":"Tai, kad naujos įrangos neteks diegti paskutinę mėnesio savaitę,\nnes tuo metu yra gamybos pikas, nėra prielaida. Greičiau, tai yra\napribojimas, kuris mažina projekto grupės galimybes. Dažniausiai\nprojekto grupės galimybes riboja terminai ir biudžetas.\nPrielaida – tai veiksnys, kuris, manoma, egzistuos projekto\neigoje, ir juo remiamasi rengiant planus. Paprastai prielaidos\ndaromos kalbant apie projekto išteklius, tiekėjus ar pardavėjus,\nprojekto plano ar darbų apimties tikslumą, tam tikrų įvykių\natsitikimo laiką.56\n1"},{"question":"Ko privaloma laikytis vykdant projektus?","options":[{"title":"standartų (tam tikrų etalonų, rekomendacijų, normų);","correct":false},{"title":"reglamentų (teisės aktų reikalavimų, taisyklių);","correct":true},{"title":"ir reglamentų, ir standartų;","correct":false},{"title":"nei reglamentų, nei standartų.","correct":false}],"explain":"Teisingas teiginys yra tas, kad per 13 mėn. atsipirks į\nprojektą investuotos lėšos.\nAtsipirkimo periodas reiškia laiko kiekį, per kurį grįžta į\nprojektą investuotos lėšos. Vėliau, pradedant 14-tu mėnesiu,\njau bus gaunamas pelnas."},{"question":"Kas paprastai būna projekto nuostatuose?","options":[{"title":"suskaidytų darbų lentelė (WBS);","correct":false},{"title":"apimties (reikalavimų) aprašas;","correct":false},{"title":"galutinis darbų grafikas;","correct":false},{"title":"projekto poreikis.","correct":true}],"explain":"Nuostatuose būtinai išdėstomas projekto poreikis. Juos rengia\niniciatorių grupė ir tvirtina organizacijos vadovybė. Projekto\nnuostatai yra pradinis dokumentas, kuriame aprašomas verslo\nporeikis vykdyti projektą, numatomas kurti produktas ir\nįvardinamas projekto vadovas.\nSuskaidytų darbų lentelė (WBS), projekto apimties\n(reikalavimų) aprašas ir darbų grafikas su jo etapais ir\nkontroliniais taškais yra vėlesnių, t. y. projekto planavimo\nprocesų rezultatai.32"},{"question":"Kas nėra projekto inicijavimo proceso rezultatas?","options":[{"title":"projekto nuostatai;","correct":false},{"title":"projekto apimties (reikalavimų) aprašas;","correct":true},{"title":"formalus projekto patvirtinimas;","correct":false},{"title":"projekto apimties (reikalavimų) metmenys.","correct":false}],"explain":"Inicijavimo procese nėra rengiamas projekto apimties\n(reikalavimų) aprašas. Jis rengiamas apimties (reikalavimų)\nplanavimo metu.\nOficialiai projekto inicijavimo proceso rezultatas yra\nprojekto nuostatai ir apimties (reikalavimų) metmenys,\nkuriuos tvirtina organizacijos vadovybė ir leidžia pradėti\nprojektą.35"},{"question":"Apribojimas gali būti apibūdinamas kaip?","options":[{"title":"aplinkybė, ribojanti projekto grupės pasirinkimo galimybes;","correct":true},{"title":"rezultatai, kurie turi būti gauti užbaigus projektą;","correct":false},{"title":"prielaida, kuri gali iššaukti projekto susiaurinimą;","correct":false},{"title":"priemonė, kuria siekiama sumažinti projekto apimties\n(reikalavimų) keitimus.","correct":false}],"explain":"Apribojimas - tai aplinkybė, ribojanti projekto grupės\npasirinkimo galimybes. Jis gali turėti įtakos projekto darbams\nar darbų grafikui.38"},{"question":"Kalbant apie projekto išlaidas, teisinga yra tai, kad?","options":[{"title":"paprastai išlaidos yra didesnės projekto pabaigoje;","correct":false},{"title":"paprastai išlaidos yra mažesnės projekto pradžioje;","correct":true},{"title":"paprastai išlaidos yra didesnės projekto pradžioje;","correct":false},{"title":"projekto užbaigimo fazė reikalauja didžiausių išlaidų\nlyginant su kitomis projekto fazėmis","correct":false}],"explain":"Paprastai išlaidos yra mažesnės projekto pradžioje.\nIšlaidos kinta projekto bėgyje. Tačiau daugelyje projektų išlaidos\nbūna mažesnės projekto pradžioje, jos didėja projektui einant į\npabaigą ir nutrūksta pabaigus projektą. Yra vadinamoji visų\npadarytų išlaidų kreivė S-curve.41"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra bendroji priežastis\nprojektui inicijuoti?","options":[{"title":"paklausa rinkoje;","correct":false},{"title":"specifiniai klientų pageidavimai;","correct":false},{"title":"nepanaudoti organizacijos ištekliai;","correct":true},{"title":"atitikimo išoriniams teisės aktams reikalavimas.","correct":false}],"explain":"Nepanaudoti organizacijos ištekliai nėra bendroji priežastis pradėti\nkokį nors projektą.\nPagal projektų valdymo žinyną (PMBOK) projektai paprastai\npradedami iškilus problemai ir esant galimybei ją spręsti arba\natsiradus verslo poreikiui. Bendrosios projektų inicijavimo\npriežastys yra paklausa rinkoje, verslo poreikiai, technologinė\npažanga, teisės aktų reikalavimai, socialiniai poreikiai. Vien tik\nnepanaudotų išteklių organizacijoje turėjimas nėra priežastis\npradėti projektą.44"},{"question":"Jūs buvote paskirtas projekto vadovu didelėje aprangos gamybos įmonėje.\nJums pavedė sukurti naujos aprangos gamybos liniją kitoje šalyje. Naujos\naprangos debiutą (pristatymą pirmą kartą) įmonė planuoja kitų metų\nkonferencijoje. Projektas susijęs su ugniai atsparios aprangos gamyba.\nGamybos procesui kitoje šalyje pradėti reikės naujos įrangos ir naujos\ncheminės sudėties medžiagų. Kas nepriskirtina projekto rezultatams?","options":[{"title":"naujos cheminės sudėties medžiaga;","correct":false},{"title":"nauja gamybos įranga;","correct":false},{"title":"nauja ugniai atspari apranga;","correct":false},{"title":"naujos aprangos debiutas (pristatymas pirmą kartą).","correct":true}],"explain":"Projekto rezultatu nėra laikytinas naujos aprangos debiutas\n(pristatymas pirmą kartą).\nRezultatas – tai realus, apčiuopiamas, patikrinamas projekto\ndarbų rezultatas. Apie naujos aprangos sukūrimą bus\npranešama baigus projektą. Todėl naujos aprangos debiutas\n(pranešimas) negali būti traktuojamas kaip projekto rezultatas.\nKiti išvardinti dalykai – medžiaga, įranga, nauja apranga – yra\nprojekto rezultatai.47"},{"question":"Įmonėje jūs esate patyręs projektų vadovas. Jums kilo potencialaus\nprojekto idėja. Jūsų vertinimu projektas turėtų būti sėkmingas, tačiau\njis yra susijęs su naujomis technologijomis, kurių jūs gerai nežinote.\nKoks turėtų būti tolesnis jūsų žingsnis?","options":[{"title":"sudaryti naujo projekto darbuotojų grupę;","correct":false},{"title":"prašyti sponsorių finansuoti galimybių studiją (feasibility study);","correct":true},{"title":"nagrinėti naujas technologijas kiekvienos projekto prastovos metu;","correct":false},{"title":"rengti preliminarų projekto apimties aprašą (project scope\nstatement).","correct":false}],"explain":"Jūs turėtumėte prašyti sponsorių finansuoti galimybių studiją.\nGeriausias sprendimas yra kreiptis į sponsorių finansuoti galimybių studiją, kad\nįsitikintumėte, ar jūsų vertinimas yra teisingas. Taip pat, tai padeda įvertinti naujas\ntechnologijas. Galimybių studijos dar yra vadinamos konceptualiomis studijomis\n(concept studies).\nJūs neturėtumėte formuoti projekto grupės arba rengti preliminarų projekto\napimties aprašą, nes šie veiksmai dar yra per ankstyvi.\nTaip pat jūs neturėtumėte nagrinėti naujų technologijų projekto prastovų metu.\nPrastovų gali ir nebūti, taip pat jūs galite neturėti įgaliojimų naudoti darbo\nvalandas tokiems tyrinėjimams.50"},{"question":"Jūs esate naujos programinės įrangos kūrimo savo organizacijai\nprojekto vadovas. Žinodami projekto tikslus ir uždavinius, jūs turite\napibrėžti projektui reikiamus išteklius. Kuris iš žemiau išvardintų\ndalykų nėra priskirtinas projekto ištekliams?","options":[{"title":"programinės įrangos kūrėjams reikalingos tinklo jungtys;","correct":false},{"title":"rangovai specialioms programavimo užduotims atlikti;","correct":false},{"title":"projekto testavimo fazei reikalingų papildomų serverių įrengimas;","correct":false},{"title":"užduotys programinės įrangos moduliams sukurti.","correct":true}],"explain":"Užduotys programinės įrangos moduliams sukurti nėra\nprojekto ištekliai. Tai daugiau sietina su projekto rezultatais.\nVisi kiti išvardinti dalykai suprantami kaip projekto ištekliai.\nProjekto išteklius sudaro žmoniškieji ištekliai, inventorius,\nmedžiagos, reikalinga aparatinė ir programinė įranga, tiekėjų\npaslaugos, mokymai, komandiruotės.53"},{"question":"Jūs esate didelės gamybinės linijos plėtojimo projekto vadovas. Projektu\nnorima įdiegti linijoje naują įrangą. Kuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra\nprielaida, kurią jūs turėtumėte dokumentuoti projekte?","options":[{"title":"projekto planas yra tikslus ir išsamus;","correct":false},{"title":"tiekėjas anksčiau arba darbų grafike numatytu laiku pristatys naują\nįrangą;","correct":false},{"title":"naujos įrangos neteks diegti paskutinę mėnesio savaitę, nes tuo metu\nyra gamybos pikas;","correct":true},{"title":"laikantis darbo krūvio normų, atskirų darbų vadovai galės skirti savo\ndarbuotojus naujai įrangai testuoti.","correct":false}],"explain":"Tai, kad naujos įrangos neteks diegti paskutinę mėnesio savaitę,\nnes tuo metu yra gamybos pikas, nėra prielaida. Greičiau, tai yra\napribojimas, kuris mažina projekto grupės galimybes. Dažniausiai\nprojekto grupės galimybes riboja terminai ir biudžetas.\nPrielaida – tai veiksnys, kuris, manoma, egzistuos projekto\neigoje, ir juo remiamasi rengiant planus. Paprastai prielaidos\ndaromos kalbant apie projekto išteklius, tiekėjus ar pardavėjus,\nprojekto plano ar darbų apimties tikslumą, tam tikrų įvykių\natsitikimo laiką.56"},{"question":"Jūs esate vadovas projekto, kurio atsipirkimo periodas yra 13\nmėnesių. Kuris iš teiginių yra teisingas?","options":[{"title":"projektas gali būti užbaigtas per 13 mėn.;","correct":false},{"title":"projektas pradės duoti pajamas po 13 mėn.;","correct":false},{"title":"projektas pradės duoti pelną 13-tą mėnesį;","correct":false},{"title":"per 13 mėn. atsipirks į projektą investuotos lėšos.","correct":true}],"explain":"Teisingas teiginys yra tas, kad per 13 mėn. atsipirks į\nprojektą investuotos lėšos.\nAtsipirkimo periodas reiškia laiko kiekį, per kurį grįžta į\nprojektą investuotos lėšos. Vėliau, pradedant 14-tu mėnesiu,\njau bus gaunamas pelnas."}]}